80 S. JOANNIS CHRYSOSTOMI ARCHIEP. CONSTANTINOP. . 90
τῶν κρηναίων ὑδάτων ἐξάλλεσθαι καὶ πηδᾷν παντα- ἐκεῖνα μὲν ἐπίκηρα καὶ φθαρτὰ , $0 καὶ φθαρτὴ
χόθεν εἴωθεν, ἅπερ v al πηγαὶ iv τοῖς κόλποις μὴ — ajv dj παράκλησις" ἡ δὲ τῶν Γραφῶν ἀνάγνωσις,
. ξύνανται κατέχειν, ἀλλὰ νικώµεναι vjj συνεχείᾳ τῆς Θεοῦ ὁμιλία ἐστίν. "Ὅταν οὖν 6 Θεὸς τὸν £v ἀθυμί«
ἐπιῤῥοῆς πανταχόθεν αὐτὰ ἀναθλύζουσι. Βουλόμενος  παρακαλῇ, vl τῶν ὄντων αὐτὸν εἰς ἀθυμίαν ἐμθαλεῖν
οὖν τὴν δαφίλειαν τῶν ναµάτων δεῖξαι, εἶπεν, ἀ λλο- δύναται;
pévov, οὐχ, ἑξιόντος. Βούλει καὶ τὴῆν φύσιν αὐτῆς , .
καταμαθεῖν; Μάνθανε ἀπὸ τῆς "ε(2ς.φυύ γὰρ ell; Ilpocäxfopzv -mivuv "ü ἀναγνώσει, Ρ' h τὰς δύο
ζωὴν τὴν παροῦσαν, ἀλλ᾽ εἰς ζωὴν αἰώνιόν ἐστι χρη- ΐ6 νὸν ωυ;ας n (οὗ γὰρ àgret ἡμῖν ε!Ξ ωφά.'
σίµη. Διατρίψωμεν τοίνυν &v τῷ παραδείσῳ τούτῳ, ;ιαν …μ-ή A. &xpö'a.at; }ν ἀλλὰ διηνεκῶς - καὶ
παρακαθεζώμεθα τῇ πηγῆ, μὴ πάθωµεν ὅπερ ἔπαθεν καστος οἴκαδε ἀναχωρήσας τὰ Βιθλία μετὰ χεῖρας
$ ᾿Αδὰμ, χαὶ ἐκπέσωμεν τοῦ παραδείαου : μὴ δεξώ- Μξ6ανέτω, καὶ των. άΜξέ νων !.περζέσθω. τὰ ….ή'
μεῦα συμδουλὴν ὀλεθρίαν, μὴ παραδεξώµεθα τὴν µ.α.α.-εΙ γε µ.έλλµ διηνεκῆ καὶ ά.ρχουσα:ν ἔχειν τὶν
ἁπάτην τοῦ διαθόλου- μένωμεν ἔνδον: πολλὴ γὰρ ἡ ἀπὸ τῆς Ι'ρ«':ςο'||ς΄ ὠφέλειαν. Καὶ ψρ.τδ M tx-ztvo,
ἐντεῦθεν ἀσφάλεια: μένωμεν ἐν τῇ ἀναγνώσει τῶν τὸ π:ρά'τΞνς ῥύακας …Έ…, o5 600 xal ψεϊΞ ὥρας
Γραφῶν τούτων, Καθάπερ γὰρ ol πηγῇ παρακαθή- ψ=λεΙτοις ώ=-σιν. ἀλλὰ πᾶσαν μὲν …ιέραν,- 'ιται'.τιι.κ,ιι3ξ
µένοι, καὶ τῆς αὔρας ἐκείνης ἀπολαύοντες, καὶ xaU- νύκτα. Δξ& τοῦτο …>μζ. τοῖς φύλλοις, διὰ τοῦτο μιθ'='.
σωνος ἐπικειμένου τὴν ὄψιν συνεχῶς ἐπικλύζοντες , τῷ xaprip ἐχεῖνο b ξύλον, ?&ν ΡηδεΙς αὐτὸ ἀνθρώ-
ἀποκρούονται «b πνῖγος τοῖς νάµασι, καὶ δίφους διεν- r ng-:lcn' ἐπειδὴ παρὰ τους, ῤ μκος Ε€τψ…΄………΄'
οχλοῦντος ῥᾳδίως Ιῶνται τὸ πάθος. ἐγγόθεν «b φάρ- διὰ τῶν ῥιζῶν ωισπΞτ?ι τὴν ωτί,οα; καὶ ὥσπερ
paxoy ἀπὸ τῆς πηγῆς ἔχοντες- οὕτως ὁ παρὰ τὴν &-ά τενων Μµι.Ν παραπέμπει ?1ν …ρ.-.λε΄ιαν π:αν'τΣ
πηγῆν τῶν θείων Γραφῶν παρακαθήµενος, xàv ἐπι- τῳ. σωμ. ατι: οὕτω xal ὁ Φΐνεχξυς ä.va.'yuimsxwv Ea;
θυµίας ἀτόπου φλόγα διενοχλοῦσαν ἴδη, ῥᾳδίως ἀπὸ θείας Γραφὰς, καὶ παρὰ τοὺς ΄ρν.»αΜ; αὐτῶν ΜτηκωΞ,
τῶν ναµάτων ἐκείνων τὴν ψυχὴν ἀποκλύσας π- xiv µ.τ)δένα %η τὸν δ.ρμηνευοντα- , διὰ τῆς συνεχοῦς
εκρούσατο τὴν φλόγα : κἂν ὀργὴ διακαὺς ἐνοχλῆ, τὴν ωαγνωσΞωςΞ ὥσπερ διά τινων ς3|.ζων,-'::τ.τ).).'!|»ι Μ:σΞτά-
καρδίαν χαθάπερ λέδητα ὑποκαιόμενον ώα6ράσωυσα, Μι-τήν ωφέΜ…Υ΄ A τοῦτο …ι- ἡμεῖς τὰς φροντίδας
μικρὺν τοῦ νᾱάµατος ἐπιστάξας, εὐθέως κατἐστειλε ὑμῶν εἰδότες, τοὺς περισπασμοὺς, τὰς ἀσχολίας ώ-ς
τοῦ πάθους τὴν ἀναισχυντίαν : καὶ ἐκ πάᾶντων τῶν τολλὰς, '|χ|.>..!.χ:.ιι.Ι*ιιαϊ. Ὑαταμικρὸν ?ιξς 1τ;->τι*:(Ε*(ο|.|.εν s
πονηρῶν λογισμῶν, ὥσπερ Ex µέσης φλογὸς, ἐξαρπά- γοῆμασι τῶν Ἐραφῶν, ΐΡ σχολσίῳ τῆς ἐξηγήσεως
ζει τὴν ψυχὴν ἡ τῶν θείων Γραφῶν ἀνάγνωσις. uóvipoy ποιοῦντες τῶν λεγομένων τὴν βνήμην. Καὶ
γὰρ ὄμθρος ῥαγδαῖος μὲν καταῤῥηγνύμενος, κατα-
β’. Διὸ καὶ ὁ π ς ὁ μέγας Δαυϊδ ἐκεῖνος, εἰδὰ χλύζει ΐ|1ν ἐπιφάνειαν, καὶ τὸ βάθος οὐδὲν ά»φελεϊ:
τὴν ὠφέλειαν '='Ι|τ|ο?;'*|ι:'ξ.΄]τϊ|ς*,ι,ΕνιΤι('ιχ'ςπ'ιΙ»ι:'εως τῶν Γρςιιζ>ΐ'Ξ>ι'ι)|ΐ Μέµ? δὲ …Ξϊ Ms ψ.ιξρδ v ἐλαίου δίκην Η'.ζάνΡ ν
*v διηνεχῶς προσέχοντα ταῖς Γραφαῖς καὶ τῆς ὁμι- προσωπῳ τῆς γς νν διά τινῶν. φλεθῶν τῶν
λίας ταύτης ἀπολαύοντα παρεικάζει φυτῷ ἀεὶ τεθη- ΐδρ ν uN πρὸς τὸ Μθλτ διολισθαίνων, τὰς λαγόνα-
λότι, παρὰ τοὺς ῥύακας ἑστηχότι τῶν ὑδάτων, οὑτωαὶ au-.'q;-tgnkf]da;; νοτίδος, ωπορωτάτην'ποιεϊ πρὸς [Τ4]
λέγων- Μακάριος ἀνὴρ, ὃς οὐκ ἐπορεύθη ἐν βουλῇ τὴν τῶν “καρπῶν φορᾶν. Διὸ καὶ ἡμεῖς τὸν πνευμα-
. ἀσεδῶν, καὶ ἐν ὁδῷ ἁμαρτωλῶν οὐκ ἔστη , καὶ τικὼν τοῦτον ὅμθρον ἠρέμα ταῖς ὑμετέραις ἐνίεμεν
ἐπὶ καθέδραν |'T5] 1οιμῶν οὐκ ἐκάθισεν» ἀ.λ.1' &v ψυχαῖς- al µ.ΐν γὰρ Γραφαὶ νεφόλαις ἑοίκασι πνεν-
τῷ vójo Κυρίου τὸ θέληµα αὑτοῦ, xal &v τῷ µ.ατ…αϊς.µτξ 8 g.H)p.a.*:a. χαὶ νοῄματα ὄμ ψ(ΐ mpos-
vój«p αὐτοῦ μελετήσει ἡμέρας καὶ vuxtóc , καὶ éorxz πολλῷ τοῦτου βελτίονι: χαὶ διὰ τοῦτο τὸν
ἔσται ὡς τὸ ξύλον τὸ περυτευμένον παρὰ τὰς Μιευματικξν τοῦτον ὄμθρον χαταμικρὸν ὑμῖν Η(εµ-ιν,
διεξόδους τῶν ὑδάτων. Καθάπερ γὰρ «b Εύλον (ά πρὸς αὐτὸ «b βάθος χωρήσῃ τὰ ῥήματα, Διὰ τοῦτο
ἐχεῖνο τὸ παρὰ τὰς διεξόδους τῶν ὑδάτων πεφυτευ- τετάρτην σήµερον ἡμέραν ηο!τες ἐξηγήσεως, ….'΄-
μένον, παρ᾽ αὐτοὺς τοὺς ῥύακας ἑστηκὺς, διηνεκῆ δέπω µ.ίαν.έπιγραφήν παρελθεῖν ἠδυνήθημεν, ἀλλ᾽
τῆς ἀρδείας ἔχον τὴν χορηγίαν, πάσῃ ἀέρων ἀνω- ἔτι περὶ αὐτὴν φ'ρεφ6μεθα. Ῥέλτιον γὰρ μικρὸν δια-
μαλίᾳ ἀχείρωτον γίνεται, καὶ οὔτε ἀκτῖνα θερµοτέ- "ά.π Ὄντας ytoptnvy καὶ πρὸς «b βάθος …:τα'6αίνοντα:
pav γενοµένην δέδοιχεν, οὔτε τὸν ἀέρα µεταπεσόντα πολὺν των ἀναγκαίων εὑρίσκειν τὸν €η"υρ.0 Ν, ἣ πολ-
εἰς αὐχμὸν εὐλαθεῖται: ἱκανὴν γὰρ ἔχον ἑναποκε- λὰς ηοΞρας ἐπιόντας ἄνωθεν, ἁπλῶς xat ΐξχή Tx-
κλεισμένην ἐν ἑαυτῷ τῆν νοτίδα, πάσης ἡλιακῆς θέρµης ΜιπωρΜσ'θαι καὶ ξ.άτην. Καίτοι οἶδα π>.λΛΐυς'πρδ;
πλεονεξίαν ἔξωθεν προσθαλοῦσαν εὐθέως ἀποκρούεται τὴν þpaöin'n'ca ταύτην δυσχεραίνοντας- ἀλλ' o µ-Ξ-
καὶ διωθεῖται * οὕτω καὶ ψυχὴ παρὰ τοὺς ῥύακας À μοι της ἐκείνων Μτηγ€ρ!ας, Ώλά…µέλει μμθι τῆς
ἑστηκυῖα τῶν θείων Γραφῶν, χαὶ ποτιζοµένη διηνε- Ψ."έ… ινφελάας.- οἱ ξυτ-ερο ν βαδίγειν &ιναμΞνοι
κῶς, ἐκεῖνα τὰ νάµατα καὶ τὴν δρόσον τοῦ Πνεύ- τοὺς βραδυτέρους τῶν ΏΞ.λφων'άναµενέτωσαν ν
µατος v ἑαυτῇ συνάγουσα, πρὶς πᾶσαν πραγµάτων μὲν γὰρ ἐχείνους ωαμειναξ ωνανται,'ο! δὲ βσ.θεν€-
περίστασιν ἀχείρωτος ἔσται, κᾶννύσος, κἂν ἐπῆρεια, στεροι πρὸς !χείνου; Μυ-τους παρεκτεῖναι oUx ἰσχύ-
κἂν συκοφαντία κἂν λοιδορίαι, κἂν σκώμματα, ουσι. Δ.ι& ?:οντο Ρ.Σ $ Παῦλός φησιν, ὅτι οὗκ ωε…ιλ?-
κἂν πᾶσα ῥᾷθυμία, xàv πάντα τὰ τῆς οἰκουμένης um ;:u; ac(isvzöz; dwg Ti;iïülv πρὸ καιροῦ, πρὸς Ψν
κακὰ εἰς τὴν τοιαύτην κατασκήψηῃ Ψυχὴν, εὐκόλως πλΞ ότητα ΐ:ν ι)ν;[αλ'ι:ω»ι Χκτε πσθΞι μὴ δυναµένους
ἀποκρούεται Thy πύρωσιν τῶν παθῶν, ἀπὸ τῆς ἀλλ ;ι ξµε $ ὀφείλομεν ΐ΄Ω…δΐ;ζ΄ώ ώ-άσ03νήµ z.
τῶν Γραφῶν ἀναγνώσεως ἱκανὴν παράχλησιν ἔχουσα. 2:ων , ov B: cr:ä:fv.- äpï - ch.hy-w Ρ΄λΐ s
Οὔτε γὰρ δόζης μέγεθο;, ob δυναστείας ὄγκος, ob ὑμετέρας, οὑκ ἐπιδείζεως ἁπλὼς * Q τοῦτα ἑνδία-
φίλων παρουσία , οὐκ ἄλλο οὐδὲν τῶν ἀνθρωπίνων τρίδοµεν τοῖς νοήµασι,
ι'5τι.υ τὸν ἓν ὀδύνῃ παραμυθήσασθαι δυνήσεται, x γ’. Tf μὲν οὖν πρώτη ἡμέρᾳ ὅτι οὐχ ἁπλῶς παρατρὲ-
1j τῶν θείων Γραφῶν ἀνάγνωσις, Ti δῆποτε; "Ὅτι χειν χρὴ τὰς ἐπιγραφὰς ἔλεγον, ὅτε καὶ sb ἐπίγραμμα
